<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Divan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Persian Digtal Libary (Beta)</publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Persian Digital Libary (PDL) texts were sourced(with permission) from the html files of the Ganjoor corpus(2015), and were cleaned, edited, and revised by the Roshan Institute Persian Digital Humanities team at the University of Maryland College Park<bibl><pubPlace>Ganjoor corpus</pubPlace><ptr target="http://ganjoor.net"/></bibl></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="([\w\d]+).([\w\d]+).([\w\d]+).([\w\d]+)" n="seg" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:l[@n='$3']/tei:seg[@n='$4'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="([\w\d]+).([\w\d]+).([\w\d]+)" n="line" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:l[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="([\w\d]+).([\w\d]+)" n="poemnumber" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="([\w\d]+)" n="genre" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="urn:cts:perslit:shater.divan.pdl" type="edition" xml:lang="per">
        <div n="Gh" subtype="genre" type="textpart">
          <div n="1" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">پدر، خواهد ببرّد زلفکان چون کمندش را</seg>
              <seg n="b">پسر حیران، که چون سازد گرفتاران بندش را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">کند کوتاه، دست از زلف و از لعل شکر خندش</seg>
              <seg n="b">نداند کاین دو هندو، پاسبانانند قندش را</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">سپندش خال و دودش زلف و آتش، پرتو رویش</seg>
              <seg n="b">عبث بی دود میخواهی بر این آتش، سپندش را</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">نکرده هیچ ابرو خم به قطع زلف می‌ماند</seg>
              <seg n="b">کمانداری که داد از دست ارپیچان کمندش را</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">صبوحی آنقدر نگذاشت آن زلف تا برجا</seg>
              <seg n="b">که گیری یک شب و بوسی دو لعل نوشخندش را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="2" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">گل شکفت و آن گل رخسار یاد آمد مرا</seg>
              <seg n="b">سرو دیدم آن قد و رفتار، یاد آمد مرا</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">صبح، دیدم طرِّهٔ شبنم به روی برگ گل</seg>
              <seg n="b">زان لب و دندان گوهر بار، یاد آمد مرا</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">چون به طرف گلستان آمد سحر باد صبا</seg>
              <seg n="b">از نسیم روحبخش یار، یاد آمد مرا</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">روی گل دیدم، گریبان چاک کردم غنچه را</seg>
              <seg n="b">هر زمان کان سرو خوش‌رفتار، یاد آید مرا</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شب صبوحی پیش اهل دل ز هامون می‌گذشت</seg>
              <seg n="b">زان دل دیوانهٔ افگار، یاد آمد مرا</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="3" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا به دام غمش آورد خدا، داد مرا</seg>
              <seg n="b">هر چه می‌خواستم از بخت، خدا داد مرا</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">رفع مخموری از آن چشم سیه دارد چشم</seg>
              <seg n="b">چشم دارم که خرابی کند آباد مرا</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">نتوانم ز خداداد بگیرم دادم</seg>
              <seg n="b">کاش گیرد ز خداداد خدا داد مرا</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">گر دلش سخت تر از سنگ بود، نرم شود</seg>
              <seg n="b">بشنود گر شبی او ناله و فریاد مرا</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">من که تا صبح، دعا گوی تو هستم همه شب</seg>
              <seg n="b">چه شود گر تو به دشنام کنی یاد مرا</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">غم ندارم که به بند تو گرفتار شدم</seg>
              <seg n="b">غمم آنست که ترسم کنی آزاد مرا</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="4" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">اگر روزی بدست آرم سر زلف نگارم را</seg>
              <seg n="b">شمارم مو به مو شرح غم شب‌های تارم را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">برای جان سپردن، کوی جانان آرزو دارم</seg>
              <seg n="b">که شاید با دو سیل او، برد خاک مزارم را</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">ندارم حاجت فصل بهاران با گل و گلشن</seg>
              <seg n="b">به باغ حسن اگر بینم نگار گلعذارم را</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">بگرد عارضش چون سبز شد خط من، به دل گفتم</seg>
              <seg n="b">سیه بین روزگارم را، خزان بنگر بهارم را</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">تمنّا داشتم عین وصالش در شب هجران</seg>
              <seg n="b">صبا بوئی از آن آورد و برد از دل قرارم را</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">بدان امید از احسان که در پایش فشانم جان</seg>
              <seg n="b">که از شفقّت بدست آرد دل امیدوارم را</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">مریض عشق را نبود دوائی غیر جان دادن</seg>
              <seg n="b">مگر وصل تو سازد چاره، درد انتظارم را</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">چو یارم ساخت با اغیار و من جان دادم از حسرت</seg>
              <seg n="b">بگوئید ای برادر آن بت ناسازگارم را</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">صبوحی را سگ دربان خود خواند آن پری از مهر</seg>
              <seg n="b">میان عاشقان افزوده قدر و اعتبارم را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="5" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ایا صیّاد رحمی کن، مرنجان نیم‌جانم را</seg>
              <seg n="b">بکَن بال و پرم، امّا مسوزان استخوانم را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">اگر قصد شکارم داشتی اینک اسیرم من</seg>
              <seg n="b">دگر از باغ بیرون شو، مسوزان آشیانم را</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">به گردن بسته‌ای چون رشتهٔ بر پای زنجیرم</seg>
              <seg n="b">مروّت کن اجازت ده که بگشایم زبانم را</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">به پیرامون گُل از بس خلیده خار در پایم</seg>
              <seg n="b">شده خونین بهر جای چمن بینی نشانم را</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">در این کنج قفس دور از گلستان، سوختم، مُردم</seg>
              <seg n="b">خبر کن ای صبا از حال زارم، باغبانم را</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">ز تنهائی دلم خون شد، خدا را محرم رازی</seg>
              <seg n="b">که بنویسم بسوی دوستانم، داستانم را</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">من بیچاره آن روزی به قتل خود یقین کردم</seg>
              <seg n="b">که دیدم تازه با گرگ اُلفتی باشد، شبانم را</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">اسیرم ساخت در دست قضا و پنجهٔ دشمن</seg>
              <seg n="b">دوچار خواب غفلت کرد از اوّل پاسبانم را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="6" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا پریشان به رُخ آن زلف سمن ساست تو را</seg>
              <seg n="b">جمع اسباب پریشانی دلهاست تو را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">دست بردی به رخ از شرم و حریفان گفتند</seg>
              <seg n="b">که تو مو سائی و عزم ید بیضاست تو را</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">همچو ترسا بچگان عود و صلیب افکندی</seg>
              <seg n="b">یا حمایل زد و سو زلف چلیپاست تو را</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">قبلهٔ خلق بود گوشهٔ ابروی تو زان</seg>
              <seg n="b">کعبه و میکده و دیر و کلیساست تو را</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">سرو را به تو چه نسبت، مه نو را چه نشان</seg>
              <seg n="b">قامتی مُعتدل و طلعت زیباست تو را</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">سر کوی تو بود محشر خونین کفنان</seg>
              <seg n="b">خود به بام آی اگر میل تماشاست تو را</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">بتولاّت صبوحی به دو عالم زده پای</seg>
              <seg n="b">با چنین دوست بگو از چه تبرّاست تو را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="7" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">چه خونبها به از این کشتگان کوی تو را</seg>
              <seg n="b">که بنگرند به محشر، دوباره روی تو را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">تمام، گمشدگان ره توئیم و کنیم</seg>
              <seg n="b">به هر طریق که باشیم، جستجوی تو را</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">دم مسیح که گویند روح پرور بود</seg>
              <seg n="b">یقینم آنکه به لب داشت گفتگوی تو را</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ز غصه، چون پر کاهی شود ز قصهٔ من</seg>
              <seg n="b">اگر به کوه دهم شرح، آرزوی تو را</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">سبو کشان محبّت کشند دوش به دوش</seg>
              <seg n="b">اگر گناه دو عالم بود سبوی تو را</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">به خود مناز و مخند اینقدر به گریه من</seg>
              <seg n="b">که آب چشم من، افزوده آبروی تو را</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">ز آب دیده صبوحی وضو مساز که خون</seg>
              <seg n="b">مضاف باشد و باطل کند وضوی تو را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="8" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">نیست او را سر موئی سر سودائی ما</seg>
              <seg n="b">کار شد سخت، مگر بخت کند یاری ما</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">تا به آهوی ختن، نسبت چشمت دادند</seg>
              <seg n="b">شهره گردید به هر شهر، خطا کاری ما</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">گر بدادیم بهای دهنت نقد روان</seg>
              <seg n="b">سود بردیم که شد هیچ خریداری ما</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">همه شب تا به سحر، از غم رویت شادیم</seg>
              <seg n="b">به امیدی که بیائی تو به غمخواری ما</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">چند آزار دل ما دهی، ای راحت جان</seg>
              <seg n="b">راحت جان مگرت هست، دل آزاری ما؟</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">تو که چون سرو، ز آسیب خزان آزادی</seg>
              <seg n="b">چه غمی باشدت از حال گرفتاری ما؟</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">چشم فتّان تو را دوش، بدیدم در خواب</seg>
              <seg n="b">ای بسا فتنه که برخاست ز بیداری ما</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="9" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">صبر و قرارم دگر به یک نظر امشب</seg>
              <seg n="b">از تن و جانم ربود شوخ شکرلب</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">کاکل مشکین به دوش اوست؟ نه بالله</seg>
              <seg n="b">هشته به سر، آن نگار، عنبر اشهب</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">موی پریشش به عین طرفه کمندیست</seg>
              <seg n="b">یا که ز مه واژگون شده است دو عقرب؟</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">بر جهد از گوی عاج صفهٔ سیمش</seg>
              <seg n="b">زان صنم گلعذار، سینهٔ غبغب</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">دوش بدم من غریق بحر تفکّر</seg>
              <seg n="b">خواب مرا در ربود در وسط شب</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">دیدمش آن یار بی وفا و ترشخو</seg>
              <seg n="b">آمد و بنشست و تکیه داد به منصب</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">گفت: زهجران من تو چند بسوزی</seg>
              <seg n="b">بحر شود بعد از این ز وصل معذب</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">گفتمش، آخر دو بوسه‌ای تو عطا کن</seg>
              <seg n="b">زخم دلم را بنه دوای مجرب</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">شوق جمال بستان به جهد صبوحی</seg>
              <seg n="b">گر بنماید دو صد کتاب به مکتب</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="10" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">مکن دریغ ز من ساقیا شراب امشب</seg>
              <seg n="b">از آنکه ز آتش خود، گشته ام کباب امشب</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز بس‌که شعله زند در دل من، آتش شوق</seg>
              <seg n="b">ز آتش دل خویشم در التهاب امشب</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">به خواب دیده ام آن چشم نیم خوابش دوش</seg>
              <seg n="b">گمان مبر که رود دیده ام به خواب امشب</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ز دست نرگس مستش برفت دل، از کف</seg>
              <seg n="b">نگر به حال دلم از ره ثواب امشب</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شد آنکه بادهٔ پنهان کشیدمی همه عمر</seg>
              <seg n="b">بده به بانگ نی و نغمهٔ رباب امشب</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">ز بس‌که نقش مخالف ز دوستان دیدم</seg>
              <seg n="b">بر آن شدم که زنم نقش خود بر آب امشب</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">شود خراب چو این خانه لاجرم روزی</seg>
              <seg n="b">ز سیل باده بهل تا شود خراب امشب</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">دلم که داشت قرار اندر آن دو زلف چو شب</seg>
              <seg n="b">بود چو گوی بچوگان در اضطراب امشب</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">صبوحی دل مده از دست، محکمش میدار</seg>
              <seg n="b">که چشم یار، بود بر سر عتاب امشب</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="11" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">سُرخ و بیجادهٔ رخ و تازه لب از باده و مست</seg>
              <seg n="b">رفته از غایت مستی گل بادام از دست</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">مترشح غد و موزون قد و میگون لب و مست</seg>
              <seg n="b">جامه گلنار و کمر زرکش و ساغر در دست</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">طرّه اش شعبده بازو نگهش شهر آشوب</seg>
              <seg n="b">چشم بیمار و دو ابروی وی بیمارپرست</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">سر زلفش که بتحریک صبا رقصی داشت</seg>
              <seg n="b">هر قدم طبلهٔ مُشکی بسر توده شکست</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">دیرگاه از می هوش آمد و بیمارم دید</seg>
              <seg n="b">گفت افسوس که بر دیده ره خوابت هست</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">گفتم از دست خیال تو، بخندید و بگفت</seg>
              <seg n="b">کامشب آیا هوس وصل نگارینت هست</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">جستم از جای بصد شوق که آری آری</seg>
              <seg n="b">ای مبارک شب آنکس ز هجر تو برست</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">سرو قدّش بخرام آمد و با صد شفقت</seg>
              <seg n="b">بر سر کهنه لحافی که مرا بود نشست</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">کرد تا وقت صباحم به صبوحی مشغول</seg>
              <seg n="b">ز اختلاط می و معشوق شدم بیخود و مست</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="12" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">عشقت آتش بدل کس نزند تا دل ماست</seg>
              <seg n="b">کی به مسجد سزد آن شمع که بر خانه رواست</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">به وفائی که نداری قسم ای ماه جبین</seg>
              <seg n="b">هر جفائی که کنی در دل من عین وفاست</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">گر از ریختن خون منت خرسندی است</seg>
              <seg n="b">این نه خونست بیا دست بر آن زن که حناست</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">سر زلف تو چنین مشک تر آورده به شهر</seg>
              <seg n="b">ای حریفان ز ختن مشک نخواهید خطاست</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">من گرفتار سیه چردهٔ شوخی شده ام</seg>
              <seg n="b">که بمن دشمن و با مردم بیگانه صفاست</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">یوسف از مصر سفر کرد و بدینجا آمد</seg>
              <seg n="b">گو به یعقوب که فرزند تو در خانهٔ ماست</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">روزی آیم به سر کوی تو و جان بدهم</seg>
              <seg n="b">تا بگویند که این کشتهٔ آن ماه لقاست</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">زود باشد که سراغ من دل گمشده را</seg>
              <seg n="b">از همه شهر بگیرند، صبوحی به کجاست</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="13" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">روزه دارم من و افطارم از آن لعل لب است</seg>
              <seg n="b">آری! افطار رطب در رمضان مستحب است</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">روز ماه رمضان، زلف میفشان که فقیه</seg>
              <seg n="b">بخورد روزهٔ خود را به گمانش که شب است</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">زیر لب، وقت نوشتن همه کس نقطه نهد</seg>
              <seg n="b">این عجب! نقطه خال تو به بالای لب است</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">یا رب! این نقطهٔ لب را که به بالا بنهاد؟</seg>
              <seg n="b">نقطه هر جا غلط افتاد، مکیدن ادب است</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شحنه اندر عقب است و، من از آن می‌ترسم</seg>
              <seg n="b">که لب لعل تو، آلوده به ماء العنب است</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">پسر مریم اگر نیست چه باک است ز مرگ</seg>
              <seg n="b">که دمادم لب من بر لب بنت العنب است</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">منعم از عشق کند زاهد و، آگه نبود</seg>
              <seg n="b">شهرت عشق من از ملک عجم تا عرب است</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">گفتمش ای بت من، بوسه بده جان بستان</seg>
              <seg n="b">گفت: رو کاین سخن تو، نه بشرط ادب است</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">عشق آنست که از روی حقیقت باشد</seg>
              <seg n="b">هر که را عشق مجازیست حمال الحطب است</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">گر صبوحی به وصال رخ جانان جان داد</seg>
              <seg n="b">سودن چهره به خاک سر کویش سبب است</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="14" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا مرا عشق تو، ای خسرو خوبان به سر است</seg>
              <seg n="b">پند هفتاد و دو ملت به برم بی‌اثر است</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نه من اندر طلبت بر در دیر و حرمم</seg>
              <seg n="b">هر که جویای جمال تو بود، دربدر است</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">می‌نماید که تو از خیل پریزادانی</seg>
              <seg n="b">کی به این دلبری و حسن و لطافت بشر است؟</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">واعظ از عشق رخت منع من زار کند</seg>
              <seg n="b">گر چه پندش پدرانه است ولی بی‌اثر است</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">دل مبندید به اوضاع جهان هیچ که من</seg>
              <seg n="b">آزمودم، همه اوضاع جهان بی‌ثمر است</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">عاشق کوی تو از تیغ نگرداند روی</seg>
              <seg n="b">تیغ ابروی تو را جان صبوحی سپر است</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="15" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا چند پیش ناز تو باید نیاز کرد</seg>
              <seg n="b">بر ناز خود بناز که نازت کشیدنی است</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">چشمت نظر ز لُطف به عاشق نمی‌کند</seg>
              <seg n="b">چون آهوی ختائی کارش رمیدنی است</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">از مشربت زلال لبست کام دل برآر</seg>
              <seg n="b">سرچشمهٔ حیات زلالت چشیدنی است</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">خوشدل مرا نمای بد شنامت ای حبیب</seg>
              <seg n="b">چون حرف تلخ از لب شیرین شنیدنی است</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">بر نقد جان دو بوسه ز لعل تو خواستم</seg>
              <seg n="b">گرچه گرانبهاست ولیکن خریدنی است</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">مانع مشو ز لعل لبت بوسه خواستم</seg>
              <seg n="b">هر شکرین لبی نمکین شد چشیدنی است</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">جز من هر آنکه دست صبوحی بتو فکند</seg>
              <seg n="b">قطعش نما ز دوش که دستش بریدنی است</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="16" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">توتیای دیدهٔ عشّاق خاک پای تست</seg>
              <seg n="b">عارفان را نقل مجلس نقل شکر خای تست</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ما بتو محتاج و متضر، تو از ما بی‌نیاز</seg>
              <seg n="b">مشکل ما احتیاج ما و استغنای تست</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">هر چه زان بالاتر استاد ازل خلقت نکرد</seg>
              <seg n="b">برتر و بالاتر از آن قامت و بالای تست</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">سر ز پا نشناختن در راه عشقت عیب نیست</seg>
              <seg n="b">قدر و قیمت آن سری دارد که خاک پای تست</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">هر کجا با خاطر دیگر توان مشغول کرد</seg>
              <seg n="b">یا توام در خاطری یا در سرم سودای تست</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">آن همه نقش بدیع روم و یونان قدیم</seg>
              <seg n="b">یک گل از باغ تو و یک قطره از دریای تست</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">دست من بر دامن تو، چشم من بر راه تو</seg>
              <seg n="b">خون من برد بر گردن تو، گوش من بر رای تست</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">هم دل و هم جان ما، هر یک صبوحی زان تو</seg>
              <seg n="b">بر سر و بر چشم ما، هر جا نشینی جای تست</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">شاهکاری هست هر صنعتگری را در جهان</seg>
              <seg n="b">شاهکار آفرینش، خلقت زیبای تست</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">مظهر حسنی به این غایت که این مفهوم عام</seg>
              <seg n="b">گفت نتوان معنی حسن است یا معنای تست</seg>
            </l>
            <l n="11">
              <seg n="a">هم لطافت، هم صباحت، هم ملاحت، هم جمال</seg>
              <seg n="b">جملهٔ این چار در هر عضوی از اعضای تست</seg>
            </l>
            <l n="12">
              <seg n="a">هم ید بیضای موسی، هم دم گرم مسیح</seg>
              <seg n="b">از لب لعل نگارین و رُخ زیبای تست</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="17" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">رفت دلم همچو گوی، در خم چوگان دوست</seg>
              <seg n="b">وه که ز من برگرفت، رفت به قربان دوست</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نی متصوّر مراست خوبتر از صورتش</seg>
              <seg n="b">ماه برآرد اگر سر ز گریبان دوست</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">بر سر سودای دوست گر برود سر زدست</seg>
              <seg n="b">پای نخواهم کشید از سر میدان دوست</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">گر همه عالم شوند دشمن جان و تنش</seg>
              <seg n="b">دوست رها کی کند دست ز دامان دوست؟</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">پر شده پیمانه ام گر چه ز خون جگر</seg>
              <seg n="b">بالله اگر بشکنم ساغر پیمان دوست</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">من نه به خود گشته ام فتنهٔ آن روی و موی</seg>
              <seg n="b">فتنهٔ جان و دل است نرگس فتان دوست</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">گر به علاج دلم آمده‌ای ای طبیب</seg>
              <seg n="b">درد دلم را بجوی، چاره ز درمان دوست</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">شیخ بر ایمان من، طعنه اگر زد، چه باک</seg>
              <seg n="b">کافر شیخیم ما، لیک مسلمان دوست</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">ذره صفت تا به چرخ، رقص کنان می‌روم</seg>
              <seg n="b">گر دهدم پرتوی، مهر درخشان دوست</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">در ره عشقش دلا! پای منه جز به صدق</seg>
              <seg n="b">جادوی بابل برد دست ز دستان دوست</seg>
            </l>
            <l n="11">
              <seg n="a">خلق جهانی اگر زار و پریشان شوند</seg>
              <seg n="b">شکر صبوحی که شد زار و پریشان دوست</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="18" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">در این زمانه نه یاری، نه غمگساری هست</seg>
              <seg n="b">غریب کشور حسنیم روزگاری هست</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز شوخ چشمی و طنّازی و جفا جوئی</seg>
              <seg n="b">به دامن مژه ام اشک بیقراری هست</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">شکست خار کهن آشیان گلزارم</seg>
              <seg n="b">همی شنیده ام از بلبلان بهاری هست</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ز ابر دست تو منّت نمی‌کشم ساقی</seg>
              <seg n="b">اگر قدح ندهی، چشم میگساری هست</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شب وصال صبوحی ز بخت تیرهٔ خویش</seg>
              <seg n="b">خبر نداشت ز پی شام، انتظاری هست</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="19" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">بر سر مژگان یار من مزن انگشت</seg>
              <seg n="b">آدم عاقل به نیشتر نزند مشت</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">پرده چو باد صبا ز روی تو برداشت</seg>
              <seg n="b">ریخت به خاک آبروی آتش زرتشت</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">پیش لبت جان سپردم و به که گویم</seg>
              <seg n="b">بر لب آب حیات، تشنگیم کشت</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">پشت مرا اگر غمت شکست، عجب نیست</seg>
              <seg n="b">بار فراق تو، کوه را شکند پشت</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">خون مرا چشم جادوی تو نمی‌ریخت</seg>
              <seg n="b">از پی قتلم لبت به شیر زد انگشت</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">مغبچگان، پای از نشاط بکوبید</seg>
              <seg n="b">دختر رز می‌رود به حجلهٔ چرخشت</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">کافر و مؤمن چو روی خوب تو بینند</seg>
              <seg n="b">آن به کلیسا و این به کعبه کند پشت</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">دشمن اگر می‌کُشد، به دوست توان گفت</seg>
              <seg n="b">با که توان گفت اینکه: دوست مرا کُشت؟</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">آب حیاتش تراود از بن ناخن</seg>
              <seg n="b">آنکه لبت را نشان دهد به سر انگشت</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">کام، صبوحی نبرد از لب لعلت</seg>
              <seg n="b">تا که به خون جگر چو غنچه نیاغشت</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="20" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">غم درآمد ز درم چون ز برم یار برفت</seg>
              <seg n="b">عیش و نوش و طربم، جمله به یکبار برفت</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">بنوشتم چو ز بی مهریت ای مه، شرحی</seg>
              <seg n="b">آتش افتاد به لوح و، قلم از کار برفت</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خواست نرگس که به چشم تو کند همچشمی</seg>
              <seg n="b">نتوانست، سر افکنده و بیمار برفت</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">مگر از روی تو، بلبل سخنی گفت به گل</seg>
              <seg n="b">که بزد چاک گریبان و، ز گلزار برفت؟</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">چهره زرد من، از هجر رخت گلگون شد</seg>
              <seg n="b">بسکه خون دلم از دیده به رخسار برفت</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="21" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">عشق آمد و امن جانم گرفت</seg>
              <seg n="b">شحنهٔ شوقم گریبانم گرفت</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">عشوه‌ای فرمود چشم کافرش</seg>
              <seg n="b">زاهد دین گشت و ایمانم گرفت</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رشته ای در کف ز زلف سر کشش</seg>
              <seg n="b">گرچه مشکل آمد آسانم گرفت</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">آفتابی گشت تابان در مهش</seg>
              <seg n="b">تحت و فوق و کاخ و ایمانم گرفت</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">از شراره آه و برق سینه سوز</seg>
              <seg n="b">آتشی در خرمن جانم گرفت</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">بس ز گلها بی‌وفائی دیده ام</seg>
              <seg n="b">خیمهٔ گل از گلستانم گرفت</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">چون صبوحی عاقبت لعل لبت</seg>
              <seg n="b">در میان آب حیوانم گرفت</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="22" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">خواب دیدم که همی خون ز کنارم می‌رفت</seg>
              <seg n="b">رفت تعبیر که از قلب فگارم می‌رفت</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">به هوای سر زلفین خم اندر خم او</seg>
              <seg n="b">از کف صبر و وفا رشتهٔ تارم می‌رفت</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">شام هجران تو، از اوّل شب تا به سحر</seg>
              <seg n="b">خون دل متصل از دیده قرارم می‌رفت</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">دوش می‌رفت چو جان از برم و از پی او</seg>
              <seg n="b">تاب و آرام دل و قلب فگارم می‌رفت</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">تا دم صبح، مرا از اثر فکر و خیال</seg>
              <seg n="b">چون حوادث سر شب تا بشمارم می‌رفت</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">آنکه در زندگیم پا به سر من ننهاد</seg>
              <seg n="b">کاش می‌مردم و از خاک مزارم می‌رفت</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">گر صبوحی مرا قدرت تقریر نبود</seg>
              <seg n="b">از سر کلک همی مشک تتارم می‌رفت</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="23" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دلی که در خم زلف، شانه می‌طلبد</seg>
              <seg n="b">چو طایری است که شب، آشیانه می‌طلبد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز شوق خال تو، دل می‌تپد در آن خم زلف</seg>
              <seg n="b">حریص بین، که به دام است و، دانه می‌طلبد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">دلم به خانه خرابی خویش می‌گرید</seg>
              <seg n="b">چو بهر زلف تو مشّاطه شانه می‌طلبد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ز بهر کشتنم این بس که دوستدار وی ام</seg>
              <seg n="b">دگر چرا پی قتلم، بهانه می‌طلبد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">چو مفلسی است که خواهد ز ممسکی نعمت</seg>
              <seg n="b">کسی که راحتی از این زمانه، می‌طلبد</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">هزار مرتبه بستی به روی من در و باز</seg>
              <seg n="b">دلم گشایش از این آستانه می‌طلبد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="24" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">جلوهٔ روی تو آفتاب ندارد</seg>
              <seg n="b">نشئهٔ ماء تو را شراب ندارد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">طرّه مده پیچ و تاب، باز کن از هم</seg>
              <seg n="b">غالیه آنقدر پیچ تاب ندارد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">زلف تو بر روی تو بود، عجبی نیست</seg>
              <seg n="b">هر بچه ای ز آتش، اجتناب ندارد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ما همه دیوانهٔ توئیم، که مجنون</seg>
              <seg n="b">روز جزا پرسش و حساب ندارد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">پیر و جوان عاشق جمال تو هستند</seg>
              <seg n="b">عشق، تخصّص به شیخ و شاب ندارد</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">عاشقی آموز از جمال نکویان</seg>
              <seg n="b">عشق بتان، دفتر و کتاب ندارد</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">عشق تو دل برد یک نظاره که کردم</seg>
              <seg n="b">عشق، مگر شور و انقلاب ندارد؟</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="25" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دیده در هجر تو شرمندهٔ احسانم کرد</seg>
              <seg n="b">بس که شب‌ها گهر اشک بدامانم کرد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">عاشقان دوش ز گیسوی تو دیوانه شدند</seg>
              <seg n="b">حال آشفتهٔ آن جمع پریشانم کرد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">تا که ویران شدم آمد به کفم گنج مراد</seg>
              <seg n="b">خانهٔ سیل غم آباد که ویرانم کرد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">شمّه‌ای از گل روی تو به بلبل گفتم</seg>
              <seg n="b">آن تُنُک حوصله رسوای گلستانم کرد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">داستان شب هجران تو گفتم با شمع</seg>
              <seg n="b">آنقدر سوخت که از گفته پشیمانم کرد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="26" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">بی شاهد و شمع و شکر و می، چه توان کرد؟</seg>
              <seg n="b">بی بربط و طنبور و دفّ و نی، چه توان کرد؟</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">سر کرد قدم در طلب او به ره عشق</seg>
              <seg n="b">این مرحله را گر نکنم طی، چه توان کرد؟</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">بردار یکی توشه که هنگام عزیمت</seg>
              <seg n="b">با داشتن جام جم و کی، چه توان کرد؟</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">امروز که از حاصل عشقت نزدم دم</seg>
              <seg n="b">فردا بتو گوید که کجا؟ هی! چه توان کرد؟</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ای نخل خرامان برسی در ثمر آئی</seg>
              <seg n="b">باشد که بیاید ز قفا دی، چه توان کرد؟</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">با آن بت طنّاز در این شهر صبوحی</seg>
              <seg n="b">تا آنکه نسازی سفر از ری، چه توان کرد؟</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="27" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دلبر به من رسید و جفا را بهانه کرد</seg>
              <seg n="b">افکند سر به زیر، حیا را بهانه کرد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">آمد به بزم و، دید من تیره روز را</seg>
              <seg n="b">ننشست و رفت، تنگی جا را بهانه کرد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رفتم به مسجد از پی نظارهٔ رخش</seg>
              <seg n="b">بر رو گرفت دست و، دعا را بهانه کرد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">آغشته بود پنجه‌اش از خون عاشقان</seg>
              <seg n="b">بستن به دست خویش حنا را بهانه کرد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">خوش می‌گذشت دوش صبوحی به کوی او</seg>
              <seg n="b">بر جا نشست و، شستن پا را بهانه کرد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="28" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا صبا شانه بر آن زلف خم اندر خم زد</seg>
              <seg n="b">آشیان دل صد سلسله را، برهم زد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">تابش حسن تو در کعبه و بتخانه فتاد</seg>
              <seg n="b">آتش عشق تو، بر محرم و نامحرم زد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">تو صنم قبلهٔ صاحب نظرانی امروز</seg>
              <seg n="b">که زنخدان تو آتش به چه زمزم زد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">حال دلسوختهٔ عشق، کسی می‌داند</seg>
              <seg n="b">که به دل، زخم تو را در عوض مرهم زد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">خجلت و شرم، به حدّیست که در مجلس دوست</seg>
              <seg n="b">آستین هم نتوان بر مژهٔ پر نم زد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="29" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">گره‌ای از خم آن زلف چلیپا وا شد</seg>
              <seg n="b">هر کجا بود، دل گمشده‌ای پیدا شد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گر به آهوی ختا، نسبت چشمت دادیم</seg>
              <seg n="b">گنه از جانب او نیست، خطا از ما شد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">گندم خال تو در خُلد، ره آدم زد</seg>
              <seg n="b">زلف شیطان صفتت راهزن حوا شد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ترک چشمان تو مستند و، دو شمشیر به دست</seg>
              <seg n="b">از دو بد مست یکی شهر پر از غوغا شد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">سخن از لعل تو، هر جا که روم می‌شنوم</seg>
              <seg n="b">این چه سرّیست که در دوره ما پیدا شد؟</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">یا رب! این خرمن گل چیست که از نکهت او</seg>
              <seg n="b">آتشی حاصل و جانسوز من شیدا شد</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">ارنی گفت دلم بهر تماشای رُخش</seg>
              <seg n="b">لن ترانی به جواب، از دو لبش گویا شد</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">بی‌سبب رهزن میخانه صبوحی گشته</seg>
              <seg n="b">رهزن دین و دلم آن صنم ترسا شد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="30" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">نه تنها بندهٔ بالای موزونت صنوبر شد</seg>
              <seg n="b">علم شد، سردوبان شد، نیشکر شد، نخل نوبر شد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نه تنها گل ز نرمی شرمگین شد پیش اندامت</seg>
              <seg n="b">کتان شد، پرنیان شد، حلّه شد، دیبای اخضر شد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">نه تنها شور بر پا شد که دوش از بزم ما رفتی</seg>
              <seg n="b">بلا شد، فتنه شد، آشوب شد، غوغای محشر شد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">نه تنها یاسمن شد سخرهٔ سیمین بنا گوشت</seg>
              <seg n="b">سمن شد، نسترن شد، لاله شد، نسرین صد پر شد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">نه تنها مدّعی شد کامران از زلف پر چینت</seg>
              <seg n="b">صبا شد، شانه شد، مشّاطه شد، عنبرچهٔ زر شد</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">نه تنها شد صبوحی از غم هجران تو محزون</seg>
              <seg n="b">فغان شد، ناله شد، خونین جگر شد، دیده تر شد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="31" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">حلقه حلقهٔ زلفش، تا ز باد لرزان شد</seg>
              <seg n="b">باد شد عبیر افشان، نرخ مشک ارزان شد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">هم ز گردش چشمش حال ما دگرگون شد</seg>
              <seg n="b">هم ز حلقهٔ زلفش، جمع ما پریشان شد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">مشکل مرا ای دل بود نقطه‌ای موهوم</seg>
              <seg n="b">چون دهان او دیدم، مشکل من آسان شد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">شیخ شد به کیش عشق، دین خود بداد از دست</seg>
              <seg n="b">گمرهی به ره آمد، کافری مسلمان شد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">زلف را به رخ افشان کرد و صبح ما تاریک</seg>
              <seg n="b">کفر را تماشا کن کو حجاب ایمان شد</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">از غم فراق او، حال دل اگر پرسی</seg>
              <seg n="b">چشمه بود دریا گشت، قطره بود عمان شد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="32" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">شام هجران مرا صبح نمایان آمد</seg>
              <seg n="b">محنت آخر شد و اندوه به پایان آمد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نفس باد صبا باز مسیحائی کرد</seg>
              <seg n="b">مگر از زلف خم در خم جانان آمد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">شکر ایزد که دگر بار، به کوری رقیب</seg>
              <seg n="b">دلبرم شاد رخ و خرّم و خندان آمد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">عجبی نیست گرم از کرم پیر مغان</seg>
              <seg n="b">رنج راحت شد و هم درد به درمان آمد</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">گر چه بسیار چشیدی ستم ز هر فراق</seg>
              <seg n="b">دلبر شاد به بزمت شکرستان آمد</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">ساقیا! ساغر لبریز از آن باده بده</seg>
              <seg n="b">که ز خمخانهٔ حق، هدیه به مستان آمد</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">مطرب! آغاز کن آن نغمهٔ داوودی را</seg>
              <seg n="b">که ز الحان خوشش، جان به سلیمان آمد</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">مژده ای صدر نشینان صف میکده، باز</seg>
              <seg n="b">که صبوحی ز حرم مست و غزلخوان آمد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="33" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ای خوش آنانکه قدم بر در میخانه زدند</seg>
              <seg n="b">بوسه دادند لب ساقی و پیمانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">به حقارت منگر باده کشان را، کاین قوم</seg>
              <seg n="b">پشت پا بر فلک از همّت مردانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خون من باد حلال لب شیرین دهنان</seg>
              <seg n="b">که به کار دل من، خندهٔ مستانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">جانم آمد به لب امروز، مگر یاران دوش</seg>
              <seg n="b">قدح باده به یاد لب جانانه زدند؟</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">مردم از حسرت جمعی که از آن حلقهٔ زلف</seg>
              <seg n="b">سر زنجیر به پای من دیوانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">عاقبت یک تن از آن قوم نیامد به کنار</seg>
              <seg n="b">که به دریای غمت از پی دردانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">بندهٔ حضرت شاهی شدم از دولت عشق</seg>
              <seg n="b">که گدایان درش، افسر شاهانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">هیچکس در حرمش راه ندارد کاینجا</seg>
              <seg n="b">دست محروم به هر محرم و بیگانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">گر چه کاشانهٔ دل، خاص غم مهر تو نیست</seg>
              <seg n="b">پس، چرا مهر تو را بر در این خانه زدند؟</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">دل گم گشتهٔ ما را نبود هیچ نشان</seg>
              <seg n="b">مو به مو هر چه سر زلف تو را شانه زدند</seg>
            </l>
            <l n="11">
              <seg n="a">آخر از پیرهن چاک صبوحی سر زد</seg>
              <seg n="b">آتشی را که نهان بر پر پروانه زدند</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="34" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دلبرم گر به تبسّم لب خود باز کند</seg>
              <seg n="b">کی مسیحا به جهان دعوی اعجاز کند؟</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">دین و دل، هر دو به یکبار به تاراج برد</seg>
              <seg n="b">در صف سیمبران گر سخن آغاز کند!</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رونق مهر و قمر افکند از اوج فلک</seg>
              <seg n="b">زلف شبگون، رخ مه رو، اگر ابراز کند</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ببرد صبر و شکیبم اگر آن لُعبت ناز</seg>
              <seg n="b">بهر صید دل من، حمله چنان باز کند!</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">خلّج و تبّت و چین است مگر منظر او</seg>
              <seg n="b">کاین چنین دلبری و عشوهٔ طنّاز کند؟</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">به یکی جو نخرم سلطنت ملک جهان</seg>
              <seg n="b">بت غارتگر من، گر هوس ناز کند</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">وصل دلدار صبوحی نتوان شد حاصل</seg>
              <seg n="b">هر زمان هجر تو را شعبده‌ای ساز کند</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="35" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ترک من، چون حلقهٔ مشکین کاکل بشکند</seg>
              <seg n="b">لاله را دلخون کند، بازار سنبل بشکند</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ور خرامان سرو گلنارش کند میل چمن</seg>
              <seg n="b">سرو را از پا در اندازد، دل گل بشکند</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">تا هلال ابروی جانان ز چشمم دور شد</seg>
              <seg n="b">اندر این ره، سیل‌ها باشد که صد پل بشکند</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">چون نسیم صبحگاهی پردهٔ گل بردرد</seg>
              <seg n="b">خار غم اندر دل مجروح بلبل، بشکند</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ای صبوحی سرّ و حدت را، ز دست خود مده</seg>
              <seg n="b">تا خیال زهد و تقوا را توکّل بشکند</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="36" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">یاد از آن روزی که کس را ره در این محضر نبود</seg>
              <seg n="b">ما و دل بودیم و غیر از ما کس دیگر نبود</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">آشنا با لعل جانبخش تو هر شب تا سحر</seg>
              <seg n="b">وقت مستی جز لب ما و لب ساغر نبود</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">زلف جادویش چنین جادوگری بر سر نداشت</seg>
              <seg n="b">چشم هندویش چنین طرّار و وحشیگر نبود</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">جز زبان شانه و دوست من و باد صبا</seg>
              <seg n="b">دست کس با زلف مشکین تو بازیگر نبود</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">چهر زرد و اشک گلگونم بها و قیمتی</seg>
              <seg n="b">داشت در نزد تو و حاجت به سیم و زر نبود</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">دوش در مستی بعزم کشتنم برخاست لیک</seg>
              <seg n="b">مردم از حسرت که در دستش چرا خنجر نبود</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">قصّه ها از بی‌وفائیها صبوحی تا ابد</seg>
              <seg n="b">بر زبان‌ها رانده شد لیکن مرا باور نبود</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="37" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">گفته بودی که بیائی، غمم از دل برود</seg>
              <seg n="b">آنچنان جای گرفته است که مشکل برود</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">پایم از قوت رفتار، فرو خواهد ماند</seg>
              <seg n="b">خنک آن کس که حذر کرد، پی دل برود</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">گر همه عمر، نداده است کسی دل به خیال</seg>
              <seg n="b">چون بیاید به سر کوی تو، بی‌دل برود</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">کس ندیدم که در این شهر، گرفتار تو نیست</seg>
              <seg n="b">مگر آنکس که به شب آید و غافل برود</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ساربان! تند مران، ورنه، چنان می‌گریم</seg>
              <seg n="b">که تو و ناقه و محمل، همه در گل برود</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">سر آن کشته بنازم که پس از کشته شدن</seg>
              <seg n="b">سر خود گیرد و اندر پی قاتل برود</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">باکم از کشته شدن نیست، از آن می‌ترسم</seg>
              <seg n="b">که هنوزم رمقی باشد و قاتل برود</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">گر همه عمر صبوحی خوش و شیرین باشد</seg>
              <seg n="b">این سخن ماند ندانم که چه با دل برود</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="38" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">گر ز درم آن مه دو هفته درآید</seg>
              <seg n="b">بخت جوان، وقت پیریم به سر آید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گر بر غلمان برند صفحهٔ رویش</seg>
              <seg n="b">حور بهشتی چو دیو در نظر آید</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">پای اگر می‌نهی، به دیدهٔ من نه</seg>
              <seg n="b">سرو خوش است از کنار جوی برآید</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">تلخ مگو، رخ ترش مکن که از آن لب</seg>
              <seg n="b">هر چه بگویی تو تلخ، چون شکر آید</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">در سفر عشق نیست غیر خطر هیچ</seg>
              <seg n="b">خوش بودم هر چه زین سفر بسر آید</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">میکشی‌ام گه به سوی کعبه و گه دیر</seg>
              <seg n="b">چند صبوحی پَسِ تو دربدر آید؟</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="39" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">به گوشم مژده‌ای آمد که امشب یار می‌آید</seg>
              <seg n="b">به بالین سرم آن سرو خوشرفتار می‌آید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">کبوتر وار، دل پر می‌زند در مجمر حسنش</seg>
              <seg n="b">چنان تسکین دلم کان آتشین رخسار می‌آید</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">همی در انتظارم، کی شود یارم ز در، داخل</seg>
              <seg n="b">به مهمانی برم با حشمت بسیار می‌آید</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">فضای این جهان از عطر گل پر گشته و گویا</seg>
              <seg n="b">نگار من همی با زلف عنبر بار می‌آید</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">مشو غمگین صبوحی گر دلت رفته است از دستت</seg>
              <seg n="b">چرا؟ گر می‌رود دل از کفت دلدار می‌آید</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="40" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">سالها قد تو را خامهٔ تقدیر کشید</seg>
              <seg n="b">قامتت بود قیامت که چنین دیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">خواست رخسار تو با زلف گره گیر کشد</seg>
              <seg n="b">فکرها کرد که باید به چه تدبیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">مدتی چند بپیچید به خود و آخر کار</seg>
              <seg n="b">ماه را از فلک آورد و به زنجیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">جای ابروی تو نقاش، پس از آهوی چشم</seg>
              <seg n="b">تا به بازیچه نگیرند دم شیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">بعد چشم تو، مصوّر چو به ابرو پرداخت</seg>
              <seg n="b">شد چنان مست که بر روی تو شمشیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">دل اسیر مژه‌ات از عدم آمد به وجود</seg>
              <seg n="b">همچو صیدی که مصوّر به دم شیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">پیش تشریف رسای کرم دوست ازل</seg>
              <seg n="b">منّت از کوتهی خامهٔ تقدیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">لاغری بین که در اندیشهٔ نقشم، نقّاش</seg>
              <seg n="b">آنقدر ماند که تصویر مرا پیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">گر خرابم کنی ای عشق چنان کن، باری</seg>
              <seg n="b">که نشاید دگرم منّت تعمیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">نتوان بهر علاج دل دیوانهٔ ما</seg>
              <seg n="b">از سر زلف به دوش این همه زنجیر کشید</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="41" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">آن‌که رخسار تو با زلف گره گیر کشید</seg>
              <seg n="b">فکرها کرد که باید به چه تدبیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">مدّتی چند بپیچید بخود آخر کار</seg>
              <seg n="b">ماه را از فلک آورد بزنجیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خامه می‌خواست که مژگان ترا بردارد</seg>
              <seg n="b">راست بر سینهٔ عشاق تو صد تیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">چون بیاراست بدان حُسن دلاویز تُرا</seg>
              <seg n="b">قلم اندر کف نقّاش تو تکبیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">گردش خامه تقدیر غرض نقش تو بود</seg>
              <seg n="b">کز ازل تا به ابد این همه تأخیر کشید</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">دیده از تاب و بسیار چه شبها که گشود؟</seg>
              <seg n="b">کانتظار تو بسی این فلک پیر کشید</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="42" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">پرده تا باد صبا از رخ جانانه کشید</seg>
              <seg n="b">پیش رویم همه جا نقش پریخانه کشید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ماجرایی که کشید از سر زلفش دل من</seg>
              <seg n="b">می‌توان گفت که در سلسله، دیوانه کشید</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">میل بر باده و پیمانه و ساقی نکند</seg>
              <seg n="b">هر که با یاد لب لعل تو پیمانه کشید</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">دل جمعی است پریشان و، ندانم امشب</seg>
              <seg n="b">که سر زلف دلآرام تو را شانه کشید؟</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شعلهٔ شمع، شرر بر پر پروانه بزد</seg>
              <seg n="b">آتش عشق، شرر بر من دیوانه کشید</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">رشک آتشکده شد سینهٔ بی کینهٔ من</seg>
              <seg n="b">آتش عشق تو، بس شعله در این خانه کشید</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">مژده بردند بر پیر مغان مغبچگان</seg>
              <seg n="b">که صبوحی ز حرم، رخت به میخانه کشید</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="43" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">کی روا باشد که گردد عاشق غمخوار، خوار</seg>
              <seg n="b">در ده عشق تو اندر کوچه و بازار، زار</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">در جهان عیشی ندارم بی رخت ای دوست، دوست</seg>
              <seg n="b">جز تو در عالم نخواهم ای بت عیّار، یار</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">از دهانت کار گشته بر من دلتنگ، تنگ</seg>
              <seg n="b">با لب لعل تو دارد این دل افگار، کار</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">هر چه می‌خواهی بکن با من تو ای طنّاز، ناز</seg>
              <seg n="b">گر دهی یک بوسه‌ام زان لعل شکربار، یار</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ساقیا! زان آتشین می ساغری لبریز، ریز</seg>
              <seg n="b">تا به مستی بر زنم در رشتهٔ زنار، نار</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">مطربا! بزم سماع است و بزن بر چنگ، چنگ</seg>
              <seg n="b">چشم خواب آلودگان را از طرب بیدار، دار</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">ای صبوحی شعر تو آرد به هر مدهوش، هوش</seg>
              <seg n="b">خاصه مدهوشی که گوید دارم از اشعار، عار</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="44" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">شوم من گرچه صید غرقه در خون گشتهٔ ترکش</seg>
              <seg n="b">ندانم ترک او، هر کس که بتواند کند ترکش</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">کشیدی ناز چشمش ای دل آخر ریخت خونت را</seg>
              <seg n="b">بگفتم بارها من با تو، ناز مست کمتر کش</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">به جایی پا نهاده ست او که خورشید جهان آرا</seg>
              <seg n="b">اگر خواهد تماشایش، بیفتد تاج از ترکش</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">مصوّر! از چه رو وامانده ای از قد و رخسارش؟</seg>
              <seg n="b">رخش از ماه نیکوتر، قدش از سرو برتر، کش</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ز یک تیر نگه از پا در آرد صد چو رستم را</seg>
              <seg n="b">در آرد آن کمان ابرو، اگر یک تیر، از ترکش</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">نداده تا ز غم، گردون دون، بر باد خاکت را</seg>
              <seg n="b">ز آب و خاک تا دانی صبوحی آتش ترکش</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="45" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">چنان سدّی ز چین بسته است آن زلفین گیسویش</seg>
              <seg n="b">که یأجوج نگه را نیست ره در کشور رویش</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نگردد تا سپاه خط تمامی جمع، ممکن نیست</seg>
              <seg n="b">خلاص اسکندر دل از عقابین دو ابرویش</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رُخش گوئی بهشت است و دهان کوثر قدش طوبی</seg>
              <seg n="b">دو صد حور و دو صد غلمان همیشه مات در کویش</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">و یا رویش بهار است و جبین چون لالهٔ حمرا</seg>
              <seg n="b">قدش سرو و دو چشمش نرگس و سنبل بود مویش</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">اگر گویم که شیرین است یا لیلی، روا باشد</seg>
              <seg n="b">که صد فرهاد و مجنون، چشم و دل دارند بر سویش</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">اگر طعنه زند بر ماه و خور، نبود عحب، زانرو</seg>
              <seg n="b">که باشد هر دو تصویر دو چشم مست جادویش</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">صبوحی خاک بر سر کن ز چشمان آب خون جاری</seg>
              <seg n="b">که عشق آتش بود دلبر به یادت می‌جهد خویَش</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="46" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ای خواجه چشم من همه سوی خط است و خال</seg>
              <seg n="b">تو در خیال مال و در اندیشهٔ منال</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">من معترف که باده حرامست میخورم</seg>
              <seg n="b">ای شیخ مال وقف چسان بر تو شد حلال؟</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">جُستی نشان او که مبادا نشان او</seg>
              <seg n="b">هر جا بر افکند صنمی پرده از جمال</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">در گوش بود حرف فراقم فسانه‌ای</seg>
              <seg n="b">غافل ز بازی فلک و مکر بد سگال</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">هر درد را دوائی و هر خار را گلی است</seg>
              <seg n="b">ایدل خموش باش دمی آنقدر منال</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">شبهاست باز دیده‌ام از آرزوی تو</seg>
              <seg n="b">تا از شمایل تو حکایت کند مثال</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">گفتی که دام و دانه دل از کجا ببین</seg>
              <seg n="b">بر روی دوست زلف و برخسار یار خال</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">ای باد حال زار صبوحی بگو به یار</seg>
              <seg n="b">امّا نه آنقدر که ازو گیردش ملال</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="47" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">شبی بخواب زدم بوسه بر لبش بخیال</seg>
              <seg n="b">هنوز بر لب آن شوخ می‌زند تبخال</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز چاک پیرهن اندام نازکش ماند</seg>
              <seg n="b">چو عکس برگ گل اندر میان آب، زلال</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">بنوش باده که اندر طریقت عشق است</seg>
              <seg n="b">چو شیر مادر، خون حرامزاده حلال</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">صبا ز روی تو گیرم نقاب بردارد</seg>
              <seg n="b">که راست تاب تماشایت ای بدیع جمال</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">دو ابروان کمانش بدیدم و گفتم</seg>
              <seg n="b">یقین که اوّل ماه و عیان شدست هلال</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">نمود تا که بمن رخ ز خویشتن رفتم</seg>
              <seg n="b">نبود صبر چنینم باشتیاق جمال</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">اگر ببزم صبوحی شبی رسد قدمش</seg>
              <seg n="b">نثار مقدم او جان دهیم مالامال</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="48" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ز عشق روی تو، چون بلبل از گل</seg>
              <seg n="b">شکفته گردم، هر دم گل از گُل</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز روی و موت دانستم، ندارد</seg>
              <seg n="b">گل از سنبل جدائی، سنبل از گُل</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">دهانست و لب این، یا خضر بسته</seg>
              <seg n="b">به روی چشمهٔ حیوان، پل از گُل</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">گلی بر سر زده آن سرو قامت</seg>
              <seg n="b">و یا ماهیست دارد کاکل از گُل</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ز بلبل نیست این غلغل به گلشن</seg>
              <seg n="b">بود این شورش و این غلغل از گُل</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">مرا گوئی که چشم از او بپوشان</seg>
              <seg n="b">چگونه چشم پوشد بلبل از گُل</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">صبوحی تا گلندامت به پهلوست</seg>
              <seg n="b">بده دل بر گل و، بستان مل از گُل</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="49" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">پیوسته من از شوق لب لعل تو مستم</seg>
              <seg n="b">زین ذوق که دارم خبرم نیست که هستم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">در بادیهٔ عشق تو تا پای نهادم</seg>
              <seg n="b">یکباره بشد دین و دل و عقل ز دستم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">از بس که نظر بر گُل رخسار تو دارم</seg>
              <seg n="b">شد شهره بهر شهر که خورشید پرستم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">تو مهر ز من ای بت عیّار بریدی</seg>
              <seg n="b">من دل بخَم طرّه طرّار تو بستم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">مُطرب تو بزن ساز نوائی بدرستی</seg>
              <seg n="b">ساقی تو بده باده که من توبه شکستم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="50" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا بوسه از آن لعل دلآرام گرفتم</seg>
              <seg n="b">جانم به لبم آمد و، آرام گرفتم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">منعم مکن از دیدن قد و رخ و چشمش</seg>
              <seg n="b">من انس به سرو و گل و بادام، گرفتم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">ساقی! بر من قصهٔ جمشید چه خوانی</seg>
              <seg n="b">جمشید منم تا به کفم جام گرفتم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">بدنام مخوان زاهدم از عشق، که تا من</seg>
              <seg n="b">در حلقهٔ عشّاق شدم، نام گرفتم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">سودای خوشی دوش به آن ماه نمودم</seg>
              <seg n="b">جان دادم و یک بوسه به انعام گرفتم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="51" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">تا در آن حلقهٔ زلف تو گرفتار شدم</seg>
              <seg n="b">سوختم تا که من از عشق خبردار شدم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">من چه کردم که چنین از نظرت افتادم</seg>
              <seg n="b">چاره‌ای کن که به لُطف تو گنهکار شدم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خواب دیدم که سر زلف تو در دستم بود</seg>
              <seg n="b">بوی عطری به مشامم زد و بیدار شدم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">تا در آن سلسلهٔ زلف تو افتادم من</seg>
              <seg n="b">بی‌سبب چیست که پیش نظرت خوار شدم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">برو ای باد صبا بر سر کویش تو بگو</seg>
              <seg n="b">که ز مهجوری تو دست و دل از کار شدم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">جان بلب آمد و راز تو نگفتم به کسی</seg>
              <seg n="b">نقد جان دادم و عشق تو خریدار شدم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="52" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">طالب طرّه خم در خم جانانه شدم</seg>
              <seg n="b">عاقلان سلسله آرید که دیوانه شدم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">در جهان بودنم از دوستی اوست بلی</seg>
              <seg n="b">شایق گنج بدم، ساکن ویرانه شدم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خادم مسجد آدینه اگر بودم دوش</seg>
              <seg n="b">از دم پیر مغان خازن میخانه شدم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">نکنم سجده بشکرانه چرا تا که چنین</seg>
              <seg n="b">فارغ از صومعه و سبحهٔ صد دانه شدم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">از من ای‌دوست مباش این‌همه بیگانه که من</seg>
              <seg n="b">آشنای تو شدم، کز همه بیگانه شدم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">تا چو آن شمع شب افروز باغیار توئی</seg>
              <seg n="b">ز آتش غیرت دل، غیرت پروانه شدم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">گر جنون دارم، اگر عقل، صبوحی باری</seg>
              <seg n="b">رفتم و مایل آن دلبر فرزانه شدم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="53" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ترنج غبغب آن یوسف عزیز چو دیدم</seg>
              <seg n="b">چنان شدم که به جای ترنج، دست بریدم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز قهر تیغ کشیدی، به سوی من بدویدی</seg>
              <seg n="b">ز من تو سر ببریدی، من از تو دل نبریدم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">نشست یار به محفل، گذشت قافله غافل</seg>
              <seg n="b">که هر چه من بدویدم، به گرد او نرسیدم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">مپرس حالت مجنون ز سایه پرور شهری</seg>
              <seg n="b">ز من بپرس که با سر، به کوی دوست دویدم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">مرا هوای پریدن نبود از پی طوبی</seg>
              <seg n="b">بهشت روی تو دیدم، از آشیانه پریدم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">توئی که سوختی‌م از فراق و رحم نکردی</seg>
              <seg n="b">منم که سوختم و ساختم، نفس نکشیدم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">رموز غیب که یزدان بجبرئیل نگفتی</seg>
              <seg n="b">من از گدای در کوی می فروش شنیدم</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">هر آنچه تخم طرب کاشتم به مزرعهٔ دل</seg>
              <seg n="b">ز بخت بد چو صبوحی گیاه غم درویدم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="54" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">خوش می‌کشد بسوی تو این عشق سرکشم</seg>
              <seg n="b">گر از جفا رقیب نسازد مشوّشم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گه خال دانه می‌کشدم گه کمند زلف</seg>
              <seg n="b">چون صید ناتوان ز جفا در کشاکشم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">از آب چشم و آتش دل بی تو هر زمان</seg>
              <seg n="b">گاهی در آب غوطه ور و گه در آتشم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">گر صد رهم رقیب کشد از جفا هنوز</seg>
              <seg n="b">من با امید وصل تو با باده سرخوشم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">از سیل اشک و نالهٔ غم آه دردناک</seg>
              <seg n="b">سوزد درون و چهرهٔ از خون منقّشم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">نبود متاع دیگرم اندر دیار عشق</seg>
              <seg n="b">ای وای اگر مدد نکند بخت سرکشم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">جانا به وری و موی عزیزت که در جهان</seg>
              <seg n="b">یکدم خیال روی تو نبود فرامشم</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">گفتم که ناخوشم ز غم هجر و انتظار</seg>
              <seg n="b">گفتا خموش باش صبوحی که من خوشم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="55" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">من اگر رندم و قلّاشم، اگر درویشم</seg>
              <seg n="b">هر چه ام، عاشق رخسار تو کافر کیشم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">دست کوتاه از آن زلف درازت نکشم</seg>
              <seg n="b">گر زند عقرب جرّاره، هزاران نیشم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خواهمت تا که شبی تنگ در آغوش کشم</seg>
              <seg n="b">چه غمم گر خطری صبح درآید پیشم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">دشت، آراسته از لاله رخان، دوش به دوش</seg>
              <seg n="b">من بیچاره گرفتار خیال خویشم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">دل ز عشق رخت ای دوست، کجا برگیرم</seg>
              <seg n="b">برود عمر عزیز ار به سر تشویشم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">من، همان شاطر عشقم که به تو شرط کنم</seg>
              <seg n="b">گر کشم دست ز دامان تو، نادرویشم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="56" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">صبر در عشق تو جانا هله تا چند کنم</seg>
              <seg n="b">من که مردم ز غمت حوصله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">تا سر زلف پریشان تو دیدم گفتم</seg>
              <seg n="b">از پریشانی خاطر گله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">روزگاریست که با زلف تو در کشمکشم</seg>
              <seg n="b">پنجه در پنجهٔ یک سلسله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">بامیدی که بیفتم عقب محمل دوست</seg>
              <seg n="b">جای در جلد سگ قافله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">گاه قربانی جانست بتقصیر نگاه</seg>
              <seg n="b">بطواف حرمت هروله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">بعد از این بایدم از سر، بره عشق شتافت</seg>
              <seg n="b">سعی با پای پر از آبله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">مُفتی از حرمت می گفت من از حکمت وی</seg>
              <seg n="b">بحث با جاهل این مسأله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">من که هنگام فریضه سگم اندر بغل است</seg>
              <seg n="b">بیخود از بهر ریا نافله تا چند کنم</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">جانش آمد بلب و باز صبوحی می‌گفت</seg>
              <seg n="b">صبر در عشق تو جانا هله تا چند کنم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="57" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">وقت آن شد که سر خویش، من از غم شکنم</seg>
              <seg n="b">آهی از دل کشم و حلقهٔ ماتم شکنم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گر مراد دل من را ندهد این گردون</seg>
              <seg n="b">همه اوضاع جهان، یکسره در هم شکنم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">باده از کاس سفالین خورم و از مستی</seg>
              <seg n="b">به یقین جام جهان بین به سر جم شکنم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">گر شود رام دمی ساقی و می گیرم از او</seg>
              <seg n="b">ترک عقبی کنم و توبه دمادم شکنم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شرحی از یوسف گمگشته خود گر بدهم</seg>
              <seg n="b">شهرت گریه یعقوب، مسلّم شکنم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">سر شوریدهٔ خود، گر بنهم بر زانو</seg>
              <seg n="b">صبر ایّوب، از این شهره به عالم شکنم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">بارها یار بدیدم به صبوحی می‌گفت</seg>
              <seg n="b">عزم دارم که ز هجرم قدت از غم شکنم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="58" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دو چشم مست تو، خوش می‌کشند ناز از هم</seg>
              <seg n="b">نمی‌کنند دو بد مست، احتراز از هم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">شدی به خواب و به هم ریخت خیل مژگانت</seg>
              <seg n="b">گشای چشم و جدا کن سپاه ناز هم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">میان ابرو و چشم تو، فرق نتوان داد</seg>
              <seg n="b">بلا و فتنه ندارند امتیاز از هم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">کس از زبان تو، با ما سخن نمی‌گوید</seg>
              <seg n="b">چه نکته‌ایست که پوشند اهل راز از هم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">شب فراق تو بگسیخت در کف مطرب</seg>
              <seg n="b">ز سوز سینهٔ من، پرده های ساز از هم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">به باغ سرو صنوبر چو قامتت دیدند</seg>
              <seg n="b">خجل شدند ز پستی، دو سر فراز از هم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">پری رخان چو گرفتار و درهمم خواهند</seg>
              <seg n="b">گره زنند به زلف و کنند باز از هم</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">تو در نماز جماعت مرو که می‌ترسم</seg>
              <seg n="b">کُشی امام و بپاشی صف نماز از هم</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">دلم به زلف تو، مانند صعوه می‌ماند</seg>
              <seg n="b">که اش به خشم بگیرن د دو شاهباز از هم</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">تو بوسه از دو لبت دادی و صبوحی جان</seg>
              <seg n="b">به هیچ وجه، نگشتیم بی‌نیاز از هم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="59" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">بار دگر به کوچهٔ رندان گذر کنیم</seg>
              <seg n="b">تا بشکنیم توبه و سجّاده تر کنیم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">یک جرعه در کشیم از آن داروی نشاط</seg>
              <seg n="b">چندین هزار وسوسه از سر بدر کنیم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">دل را بدست مطرب و معشوق می‌دهیم</seg>
              <seg n="b">فارغ ز فکر نیک و بد و خیر و شر کنیم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ما کیستیم و قوّت تدبیر ما کدام</seg>
              <seg n="b">تا ادعای دفع قضا و قدر کنیم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">زاهد بما نصیحت بیهوده می‌دهد</seg>
              <seg n="b">کز باده بگذریم و ز ساقی حذر کنیم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">با اختلاف مبدأ برهان ما و شیخ</seg>
              <seg n="b">این تجربت نباید بار دگر کنیم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">یکباره راه زهد سپردیم و گم شدیم</seg>
              <seg n="b">بار دگر صبوحی از این ره گذر کنیم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="60" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">وقت آنست که از خانه به بازار شویم</seg>
              <seg n="b">خرقه و سبحه فروشیم و  بخمّار شویم</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">قدحی باده بنوشیم چه هوشیار، چه مست</seg>
              <seg n="b">همچنان از در خمّار به گلزار شویم</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">صبحگاهان بنشانیم ز سر رنج خمار</seg>
              <seg n="b">بعیادت بسر نرگس بیمار شویم</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">با پریروی پریزاد به گلگشت بهار</seg>
              <seg n="b">ناپدید از نظر خلق بیک بار شویم</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">بلبل آشفته و مستانه سراید غزلی</seg>
              <seg n="b">مست و آشفتهٔ آن بادهٔ گلنار شویم</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">واعظ شهر اگر منکر می خوردن ماست</seg>
              <seg n="b">ما هم از گفتهٔ او بر سر انکار شویم</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">محتسب گر نکند حلم و صفا با رندان</seg>
              <seg n="b">با دف و چنگ و نی‌اش در صف پیکار شویم</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">سودی از گفته ندیدیم مگر تا قدری</seg>
              <seg n="b">لب ز گفتار ببندیم و بکردار شویم</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">گوهر بحر عطائیم چو خود نشناسیم</seg>
              <seg n="b">گوهر خویش ز بیگانه خریدار شویم</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">ای صبوحی طلب عشق ز بیگانه مکن</seg>
              <seg n="b">می‌توانیم که اندر طلب یار شویم</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="61" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">از حسرت شمع رخت، افتاده در طرف چمن</seg>
              <seg n="b">یکجا صبا، یکجا خزان، یکجا گل و یکجا سمن</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">برقع ز عارض برفکن تا عالمی شیدا شود</seg>
              <seg n="b">فوجی ز رو، بعضی ز مو، خلقی ز لب، من از دهن</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">چون در تکلّم می‌شوی از حسرتت گم می‌کند</seg>
              <seg n="b">سوسن زبان، قمری فغان، بلبل نوا، طوطی سخن</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">اندر خرامشهای تو از طرف بستان می‌فتد</seg>
              <seg n="b">سرو از قد و آب از روش، رنگ از گل و حالت ز من</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">ببرید خیاط ازل دو جامه بر اندام ما</seg>
              <seg n="b">بهر تو گلگون قبا، وز بهر من خونین کفن</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">هر گه که بنشینی ز پا، برگرد سر می‌گرددت</seg>
              <seg n="b">شمع از زمین، ماه از زمان، عقل از سر و روح از بدن</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">از وصف آن خورشید رو، پرسد صبوحی گفتمش:</seg>
              <seg n="b">رخساره مه، زلفان سیه، چشمان غزال، ابرو ختن</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="62" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">توئی در ملک جان، جان و چه جانی؟ جان مهرویان</seg>
              <seg n="b">تو سروی و قدت محشر، چه محشر؟ محشر دوران</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">جمالت مجمع ما شد، چه مجمع؟ مجمع خوبان</seg>
              <seg n="b">چه خوبی؟ خوبی یوسف، چه یوسف؟ یوسف کنعان</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">بود چشمت یکی جادو، چه جادو؟ جادوی کافر</seg>
              <seg n="b">چه کافر؟ کافر رهزن، چه رهزن؟ رهزن ایمان</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">دهان تو بود غنچه، چه غنچه؟ غنچهٔ دلکش</seg>
              <seg n="b">چه دلکش؟ دلکش و خرّم، چه خرّم؟ خرّم و خندان</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">چه جانسوز است بر آتش، چه آتش؟ آتش محنت</seg>
              <seg n="b">چه محنت؟ محنت دوری، چه دوری؟ دوری جانان</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">سر کویت بود کعبه، چه کعبه؟ کعبهٔ مردم</seg>
              <seg n="b">چه مردم؟ مردم دیده، چه دیده؟ دیدهٔ گریان</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">صبوحی تا شدت بنده، چه بنده؟ بندهٔ بیدل</seg>
              <seg n="b">چه بیدل؟ بیدلِ عاشق، چه عاشق؟ عاشق حیران</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="63" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ره دل را بتا، زان شوخ چشم مست رهزن زن</seg>
              <seg n="b">به عیاری زلفت، خویش را غافل به مخزن زن </seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نقاب پرنیان را برفکن از چهر آذرگون</seg>
              <seg n="b">شرر از چشمهٔ خورشیدوش، بر مرد و بر زن زن</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رقیب بوالهوس در بزم، از روزن نظر دارد</seg>
              <seg n="b">کمان ابرو! خدنگی بر دو چشمانش ز روزن زن</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">اگر خواهی بتا! شیرین مذاق عاشقانست را</seg>
              <seg n="b">ز قند لعل خود کام صبوحی را یک ارزن زن</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="64" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">در خم زلف تو، پابند جنون شد دل من</seg>
              <seg n="b">بی‌خبر از دو جهان غرقه به خون شد دل من</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">چونکه با رشتهٔ گیسوی تو پیوندی داشت</seg>
              <seg n="b">مو به مو بسته به زنجیر جنون شد دل من</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">اینهمه فتنه مگر زیر سر چشم تو بود</seg>
              <seg n="b">که گرفتار دو صد سحر و فسون شد دل من؟</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">آنچه گفتم به دل از روی نصیحت، نشنید</seg>
              <seg n="b">عاقبت عشق تو ورزید و زبون شد دل من</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">بعد مرگ من اگر بر سر خاکم گذری</seg>
              <seg n="b">دهمت شرح، که از دست تو، چون شد دل من</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">سالها سخت تر از کوه گران بود ولیک</seg>
              <seg n="b">در سر عشق تو بی صبر و سکون شد دل من</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">نقطهٔ خال تو تا دید به پرگار وجود</seg>
              <seg n="b">یکسر از دایرهٔ عقل، برون شد دل من</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="65" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">آسمان گر ز گریبان، قمر آورده برون</seg>
              <seg n="b">از گریبان تو، خورشید سر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">به تماشای خط و خال رخ چون قمرت</seg>
              <seg n="b">دلم از روزنهٔ دیده، سر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">از بناگوش و خط سبز تو بس در عجبم</seg>
              <seg n="b">کز کجا برگ گلی مشک تر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">کوری منکر شقّ القمر ختم رسل</seg>
              <seg n="b">ابرویت معجز شقّ القمر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">سرو قد، سین زنخدان تو دیدم، گفتم</seg>
              <seg n="b">چشم بد دور، که سروی ثمر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">گندم خال تو ای حور بهشتی طلعت</seg>
              <seg n="b">به خدا از همه عالم، پدر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">تا زبانش نمکی، شهد لبش کی دانی</seg>
              <seg n="b">که چه شیرین ز نمک نیشکر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">ای معلّم! به جز عاشق کُشی و دل شکنی</seg>
              <seg n="b">از دبستان چه هنر این پسر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">کمر از کوه برون آید و این ترک پسر</seg>
              <seg n="b">از کجا این همه کوه از کمر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="10">
              <seg n="a">چو پر و بال کبوتر، هنر شاعری ام</seg>
              <seg n="b">تا به کوی تو رسد، بال و پر آورده برون</seg>
            </l>
            <l n="11">
              <seg n="a">تیره کرده است صبوحی رخ آفاق، چو شب</seg>
              <seg n="b">بس که در هجر تو، آه از جگر آورده برون</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="66" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">غبار نیست که بر گرد عارض ترش است این</seg>
              <seg n="b">گذشته پادشه حُسن گَرد لشکرش است این</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نه خط غالیه سا دور عارض مهش است این</seg>
              <seg n="b">همای حُسن پریده است و سایهٔ پرش است این</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">ستاده بر سر نعشم، گرفته دست به مژگان</seg>
              <seg n="b">که این قتیل نگاه منست و خنجرش است این</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">کتاب نیست که می‌خواند آن نگار به مکتب</seg>
              <seg n="b">کند حساب شهیدان خویش و دفترش است این</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">نشان آبله دیدم به روی یار بگفتم</seg>
              <seg n="b">قسم به آیهٔ رحمت که اصل جوهرش است این</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">هزار مرتبه بر قبر من گذشت و نگفتا</seg>
              <seg n="b">که این شهید، شهید من است و مقبرش است این</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">نظر در آینه کرد آن نگار رو با خود گفت!</seg>
              <seg n="b">خوشا بحال دل عاشقی که دلبرش است این</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="67" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">زلفت از سنبل تر سر زده بر طرف چمن</seg>
              <seg n="b">کاکلت بسته صف از ملک حبش لشکر چین</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">در ختا و ختن ای خسرو خوبان جهان</seg>
              <seg n="b">چون تو شوخی نبود در همهٔ چین و ماچین</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">لب من با لب تو نرد  ببوسی میباخت</seg>
              <seg n="b">لب لشکر شکنت گفت که بردی بر چین</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">خواستم جوهر هندو ز لبت بر چینم</seg>
              <seg n="b">لب تو گفت بچین، غمزهٔ تو گفت مچین</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">من از این چین و مچین، واله و شیدا چکنم</seg>
              <seg n="b">سر زلف بت شکر شکنت برده ز چین</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">از گل روش صبوحی چه تمنّا داری</seg>
              <seg n="b">غنچه این لحظه تو از باغ وصالش برچین</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="68" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">فصل بهار شد، بیا تا به خُم آوریم رو،</seg>
              <seg n="b">کز سر شط خُم کِشیم آب طَرَب سبو سبو</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گریه نمی‌دهد امان تا به تو من بیان کنم</seg>
              <seg n="b">قصهٔ جور زلف تو، نکته به نکته مو به مو</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">دعوی حسن می‌کند، چهرهٔ گل به گلستان</seg>
              <seg n="b">یار کجاست تا شود پیش حریف روبرو</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">راندهٔ دیر و کعبه ام، نیست به هر طرف نظر</seg>
              <seg n="b">چون نشود ستاره جو کوچه به کوچه، کو به کو</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">بوی عبیر زلف تو، در پس پرده خیال</seg>
              <seg n="b">کرده ز چشم تو نهان، غنچه مثال توبتو</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">هان ز جفای دوستان رفته صبوحی غمین</seg>
              <seg n="b">چون نرود ز دست غم، خانه به خانه سو به سو</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="69" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">از حالت چشم تو مرا بیم گرفته</seg>
              <seg n="b">کاین شوخ پریچهر، چه تصمیم گرفته</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">خو کرده به ترقیق لبان نمکینش</seg>
              <seg n="b">ز الفاظ خشن، شیوهٔ تفخیم گرفته</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">این شیوهٔ عاشق کُشی و دلشکنی را</seg>
              <seg n="b">یا رب! ز دبستان که تعلیم گرفته</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">آوازهٔ حُسن تو و آوارگی من</seg>
              <seg n="b">صد شهر گشوده است و صد اقلیم گرفته</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">گوئی به عزای دل من، زلف سیاهت</seg>
              <seg n="b">پوشیده سیه، مجلس ترحیم گرفته</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">شد جور تو تقسیم به اعضای وجودم</seg>
              <seg n="b">آهم عوض خارج تقسیم گرفته</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">در قلب صبوحی بکن ای یار، تفحُص</seg>
              <seg n="b">باری که خیال تو، چه تصمیم گرفته</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="70" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">به اختیار زدم دل به زلف یار، گره</seg>
              <seg n="b">به کار خویش، فکندم به اختیار، گره</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">شمارهٔ گره زلف خود، به سبحه مکن</seg>
              <seg n="b">که صد گره چه کند در بر هزار گره</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">گره مزن سر زلف دو تا به یکدیگر</seg>
              <seg n="b">که هیچکس نزند ما ر را به مار، گره</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ز ابروی عرق آلوده‌ات گره بگشا</seg>
              <seg n="b">که خورده بر دم شمشیر آبدار، گره</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">به سایهٔ مژه ام پا منه، که می‌ترسم</seg>
              <seg n="b">خدا نکرده خورد برگ گل به خار، گره</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">گره زدی سر زلف و، دلم ز ناله فتاد</seg>
              <seg n="b">فتد ز نغمه، چو افتد به سیم تار، گره</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">بسی دهان تو تنگ است در سخن گوئی</seg>
              <seg n="b">که در لبان تو، مو می‌خورد هزار گره</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">بسی به کار صبوحی گره زده زلفت</seg>
              <seg n="b">چو مفلسی زده بر سیم خوش عیار، گره</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="71" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">غمت شود به دل من فزون، دقیقه دقیقه</seg>
              <seg n="b">دلم ز هجر شود پر ز خون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">هر آنچه خون به دلم شد ز اشتیاق جمالت</seg>
              <seg n="b">شد از دو دیدهٔ زارم برون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">هر آن دلی که به دام کمند زلف تو افتد</seg>
              <seg n="b">ز غم، فتد به سر او جنون دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">هلاک می‌شدم از تیر ناز او، به نگاهی</seg>
              <seg n="b">اگر لب تو نمی‌شد مصون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">چه فتنه‌ایست به چشم سیاهکار تو، ای مه؟</seg>
              <seg n="b">به یک نظر، کند عالم فسون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">که را شهید نمودی به رهگذار، که ریزد</seg>
              <seg n="b">ز تیغ ناز تو پیوسته خون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">ز ضرب تیشهٔ فرهاد و تیر غمزهٔ شیرین</seg>
              <seg n="b">هنوز ناله کشد بیستون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">پس از حکایت مجنون ز عشق و از غم لیلی</seg>
              <seg n="b">کسی ندیده چو من تاکنون دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
            <l n="9">
              <seg n="a">ز کلک نغز صبوحی شکر ز خامه بریزد</seg>
              <seg n="b">ز وصف آن لب یاقوت گون، دقیقه دقیقه</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="72" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">بر جان، شرار عشفت، خوش می‌کشد زبانه</seg>
              <seg n="b">باور نداشت بختم، این دولت از زمانه</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">دیشب دل پریشم، تا صبح، شکوه می‌کرد</seg>
              <seg n="b">گاهی ز دست زلف، گاهی ز دست شانه</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">خواهم که چون سکندر، گرد جهان بگردم</seg>
              <seg n="b">شهد لبت بنوشم، آب بقاء بهانه</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">فرهاد، بهر شیرین، گر کَند جوئی از شیر</seg>
              <seg n="b">من کرده‌ام ز دیده، سیلاب خون روانه</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">وقت صبوحی آمد ای ساقی سحر خیز</seg>
              <seg n="b">برخیز تا بنوشیم، از این می شبانه</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="73" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دلبرا بر روی ماهت این پریشان مو است داری</seg>
              <seg n="b">سُنبل تر، یا سمن، یا زلف عنبر بو است داری</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">قامت است این، یا بود شمشاد، یا باشد صنوبر</seg>
              <seg n="b">یا که سرو بوستانی، یا قد دلجوست داری</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">این هلال ماه گردون است، یا شمشیر برّان</seg>
              <seg n="b">یا خط قوس قزح، یا قبلهٔ ابروست داری</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">این دو ترک مست خونریز است یا آهوی وحشی</seg>
              <seg n="b">یا دو بادام سیه، یا نرگس جادوست داری</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">این مرا اقبال باشد، یا تو را بر گشته مژگان</seg>
              <seg n="b">یا سنان گیسوان، یا خنجر برزوست داری</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">افعی زلفت فکنده مهره‌ای در گوشهٔ لب</seg>
              <seg n="b">خال مشکین یا لب آب بقا هندوست داری</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">حقّهٔ یاقوت، یا قوت روان، یا شهد و شکّر</seg>
              <seg n="b">غنچه بشکفت از لبت، یا این گل شب بوست داری</seg>
            </l>
            <l n="8">
              <seg n="a">ای صبوحی می‌چکد از خامه ات دُر یا که لؤلؤ</seg>
              <seg n="b">یا به وصف خوبرویان طبع افسون گوست داری</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="74" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ای که صد سلسله دل، بسته به هر مو داری</seg>
              <seg n="b">باز دل می‌بری از خَلق، عجب رو داری</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">خون عشّاق، حلال است، مگر در بر تو</seg>
              <seg n="b">که به دل، عادت چنگیز و هلاکو داری</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">از گل و لاله و سرو لب جو، بیزارم</seg>
              <seg n="b">تا تو بر سرو قدت روضهٔ مینو داری</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">تو پریزاده نگردی به جهان، رام کسی</seg>
              <seg n="b">حالت مرغ هوا، شیوهٔ آهو داری</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">این خط سبز بود سر زده زان شکّر لب</seg>
              <seg n="b">یا که در آب بقا، سبزهٔ خودرو داری</seg>
            </l>
            <l n="6">
              <seg n="a">جای مستان همه در گوشهٔ محراب افتاد</seg>
              <seg n="b">تا که بالای دو چشمت خم ابرو داری</seg>
            </l>
            <l n="7">
              <seg n="a">گر صبوحی شده پا بست تو، این نیست عجب</seg>
              <seg n="b">تا که صد سلسله دل، در خم گیسو داری</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="75" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دلم فتاده بر آن زلف پرشکن که تو داری</seg>
              <seg n="b">قرار برده ز من آن لب و دهن که تو داری</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">لبت چو غنچه، رخت چو بنفشه، زلف چون سنبل</seg>
              <seg n="b">کسی ندیده از این خوبتر چمن که تو داری</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">ز بوی پیرهنت زنده می‌شود دل مرده</seg>
              <seg n="b">چه حکمت است در این بوی پیرهن که تو داری</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">کجاست شهر و دیار و کجا بود وطن تو</seg>
              <seg n="b">خوشا به مردم آن شهر و آن وطن که تو داری</seg>
            </l>
            <l n="5">
              <seg n="a">مرا غلام خودت کن که هیچ خواجه ندارد</seg>
              <seg n="b">چنین غلام هنرپیشه چو من که تو داری</seg>
            </l>
          </div>
        </div>
        <div n="R" subtype="genre" type="textpart">
          <div n="1" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دست بر زلف زدم، شب بود، چشمش مست خواب</seg>
              <seg n="b">برقع از رویش گشودم تا درآید آفتاب</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گفتمش خورشید سر زد، ماه من بیدار شو</seg>
              <seg n="b">گفت تا من برنخیزم، کی برآید آفتاب</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="2" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">چون قهوه بدست گیرد آن حب نبات</seg>
              <seg n="b">از عکس رُخش قهوه شود آب حیات</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">عکس رُخ او به قهوه دیدم گفتم</seg>
              <seg n="b">خورشید برون آمده است از ظلمات</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="3" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">چشمان تو با فتنه بجنگ آمده است</seg>
              <seg n="b">ابروی تو غارت فرنگ آمده است</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">هرگز به دل تو ناله تأثیر نکرد</seg>
              <seg n="b">اینجاست که تیر ما به سنگ آمده است</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="4" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">هر قدر زلف تو ای سلسله مو سلسله دارد</seg>
              <seg n="b">به همان قدر دلم از تو ستمگر گله دارد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گفتیم صبر نما تا ز لبم کام بگیری</seg>
              <seg n="b">آخر ای سنگدل این دل چقدر حوصله دارد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="5" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ابروی تو رفته رفته تا گوش آمد</seg>
              <seg n="b">گیسوی تو حلقه حلقه تا دوش آمد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">از لعل لبت خون سیاوش چکید</seg>
              <seg n="b">زان خون سیاوش دلم جوش آمد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="6" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">کشید نقش تو نقاش و اشتباه کشید</seg>
              <seg n="b">به جای آنکه کشد آفتاب ماه کشید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">به حسن حضرت یوسف کسی برابر نیست</seg>
              <seg n="b">به اوج سلطنت او را ز قعر چاه کشید</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="7" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">دست برزخ گرفت و سوخت مرا</seg>
              <seg n="b">نیست این سوختن ز حکمت دور</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">هر کجا او فتد بسوزاند</seg>
              <seg n="b">عکس خورشید از پس بلور</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="8" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">در آب پر غراب افتاده مگیر</seg>
              <seg n="b">یا تودهٔ مشک ناب افتاده مگیر</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">پیچیده به روی آب دود سیهی</seg>
              <seg n="b">آتش به میان آب افتاده مگیر</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="9" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">هر روز گرفت خانهٔ کعبه شرف</seg>
              <seg n="b">از مولد شیر حق، شهنشاه نجف</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">جز ذات محمّدی نیامد به وجود</seg>
              <seg n="b">یکتا گهری چو ذات حیدر ز صدف</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="10" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">نموده گوشهٔ ابرو بمن مهی لب بام</seg>
              <seg n="b">هلال یک شبه دیدم بروی بدر تمام</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">چو دیدمش به لب بام من به دل گفتم</seg>
              <seg n="b">که عمر من بود این آفتاب بر لب بام</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="11" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">مردم از حسرت آهو روشان و رمشان</seg>
              <seg n="b">من ندانم به چه تدبیر بدام آرمشان</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نیکرویان جهان را چو سرشتند ز گِل</seg>
              <seg n="b">سنگی اندر گِلشان بود همان شد دلشان</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="12" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">خیّاط پسری بود به دستش ماکو</seg>
              <seg n="b">گفتم که دلی که برده ای از ماکو</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گفتا که دل تو در کف من خون شد</seg>
              <seg n="b">از او اثری اگر بخواهی ماکو</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="13" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ترسا پسرا مسیح سیرم کردی</seg>
              <seg n="b">من شیخ بدم راهب دیرم کردی</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">از کعبه کشیدی سوی بتخانه مرا</seg>
              <seg n="b">صد شکر که عاقبت به خیرم کردی</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="14" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">چه شد که بر گل عارض گلاب می‌ریزی</seg>
              <seg n="b">ستاره بر رخ این آفتاب می‌ریزی</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">هزار دیده برای تو اشکریزان است</seg>
              <seg n="b">چرا تو اشک به مثال حباب می‌ریزی</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="15" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">برداشت سپیده دم حجاب از طرفی</seg>
              <seg n="b">بگرفت نگار من نقاب از طرفی</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گر نیست قیامت از چه رو گشته عیان</seg>
              <seg n="b">ماه از طرفی و آفتاب از طرفی</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="16" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ای دلبر عیسی نفس ترسائی</seg>
              <seg n="b">خواهم به برم شبی تو بی ترس آئی</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">گه پاک کنی با آستین چشم ترم</seg>
              <seg n="b">گه بر لب خشک من لب تر سائی</seg>
            </l>
          </div>
        </div>
        <div n="parakandea" subtype="genre" type="textpart">
          <div n="1" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">من آن مرغم که افکندم بدام صد بلا خود را</seg>
              <seg n="b">به یک رو از پی هنگام کردم مبتلا خود را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نه دستی داشتم در سر، نه پائی داشتم در گل</seg>
              <seg n="b">بدست خویش کردم اینچنین بی‌دست و پا خود را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="2" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">چو سوخت خال تو دل، عاشقان، یکدله را</seg>
              <seg n="b">به باغ لاله دگر خورد داغ باطله را</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">ز کاروان جنون دل گرفت و داد به زلف</seg>
              <seg n="b">شریک دزد ببین و رفیق قافله را</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">دلم به زلف تو، بر ابروی تو سجده کند</seg>
              <seg n="b">بلی، کنند دل شب، نماز نافله را</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">به سر کنم پس از این طی راه منزل عشق</seg>
              <seg n="b">دگر چه رنجه دهم پای پر آبله را</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="3" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ناز کن، ناز، که نازت به جهان می‌ارزد</seg>
              <seg n="b">بوسه‌ای از لب لعلت بروان می‌ارزد</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">بگشا غنچهٔ لب را بنما بر همه کس</seg>
              <seg n="b">یک شکر خنده که با روح روان می‌ارزد</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رخ و زلف و خط و خالت به گلستان ماند</seg>
              <seg n="b">چه گلستان که به صد باغ جنان می‌ارزد</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">ای صبوحی پس از این جای تو و میخانه</seg>
              <seg n="b">زانکه خاکش بهمه کون و مکان می‌ارزد</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="4" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">آهوی چشم تو نازم که چو نخجیر کند</seg>
              <seg n="b">شیر را گیرد و در زلف تو، بزنجیر کند</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">تکیه بر گوشهٔ ابرو زده چشمت، آری</seg>
              <seg n="b">ترک، چون مست شود، دست به شمشیر کند</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">بی سبب خون من آن ابروی پیوسته نریخت</seg>
              <seg n="b">رنگ را خواست که پاک از دم شمشیر کند</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">دیده‌ام خواب پریشانی و، هر کس شنود</seg>
              <seg n="b">بر سر زلف پریشان تو، تعبیر کند</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="5" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">مصوّر آمد و روی تو را چو ماه کشید</seg>
              <seg n="b">قلم چو بر سر زُلفت رسید، آه کشید</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">چو دید چاه زنخدان دلفریب تو را</seg>
              <seg n="b">دوباره یوسف بیچاره را به چاه کشید</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">کمان ابروی ناز تو را به آن سختی</seg>
              <seg n="b">کشید گر چه به آسان ولی، دو ماه کشید</seg>
            </l>
          </div>
          <div n="6" subtype="poem" type="textpart">
            <l n="1">
              <seg n="a">ره دلرا بتا زان شوخ چشم مست رهزن زن</seg>
              <seg n="b">بعیاری زُلفت خویش را غافل بمخزن زن</seg>
            </l>
            <l n="2">
              <seg n="a">نقاب پرنیان را برفکن از چهر آذرگون</seg>
              <seg n="b">شرر از چشمه خورشیدوش بر مرد و بر زن زن</seg>
            </l>
            <l n="3">
              <seg n="a">رقیب بوالهوس در بزم از روزن نظر دارد</seg>
              <seg n="b">کمان ابرو خدنگی برد و چشمانش ز روزن زن</seg>
            </l>
            <l n="4">
              <seg n="a">اگر خواهی نما شیرین مذاق عاشقانت را</seg>
              <seg n="b">ز قند لعل خود کام صبوحی را یک ارزن زن</seg>
            </l>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
